% !TEX root = ../thesis.tex
%
\pdfbookmark[0]{Acknowledgement}{Acknowledgement}
\chapter*{Acknowledgement}
\label{sec:acknowledgement}
\vspace*{-10mm}

Je tiens tout d'abord à remercier Ana Rosa Cavalli et Roland Groz
pour avoir pris le temps de rapporter ce manuscrit de thèse, pour
leurs remarques et conseils, mais également leur présence lors de
ma soutenance. Je souhaite ensuite remercier Hélène Waeselynck,
Farouk Toumani, Pascal Lafourcade et Stéphane Simonnet d'avoir
bien voulu examiner mon travail et assister à ma soutenance.

Merci également à Sébastien, mon directeur de thèse, pour cette
collaboration pendant trois belles années. Je ne saurais jamais
assez exprimer l'immense reconnaissance, respect et humilité que
j'ai envers lui.

Bien entendu, cette thèse n'aurait pu se faire sans le concours
de l'entreprise Michelin. Je tiens à remercier Thierry D.,
Ludovic L., Etienne S., Stéphane S., Yann G., Thomas B., Jean D.,
Pierre P., Gabriel Q., Alain L., Isabelle A., Stephen N. et
l'ensemble des équipes "AI". Dans le même esprit, je tiens à
remercier le laboratoire LIMOS et son directeur, Farouk Toumani,
de m'avoir accueilli.

Mère, père, vous avez forcément votre place ici. Merci de m'avoir
donné goût au savoir et à la réflexion, de m'avoir rendu si
responsable et autonome, et de m'avoir permis d'apprendre de mes
erreurs. Vous m'avez également donné cette petite soeur, Camille,
qui m'a toujours supporté et que je remercie énormément ici. De
peur d'oublier certain(e)s, je ne me risquerais pas à lister
toutes les personnes, famille ou ami(e)s, qui font partie de ma
vie mais à qui je pense forcément.

Ce document n'aurait probablement pas été celui que vous
commencez à parcourir sans l'aide précieuse de Bérénice B.,
Pascal L., Pascal B. et Jonathan P. Un grand merci à vous !

Une dernière pensée pour mes collègues, camarades et/ou amis de
l'IUT de Clermont-Ferrand, du laboratoire LIMOS, de l'école ISIMA
et, plus généralement, à toutes les personnes que j'ai pu
rencontré et qui m'ont, d'une manière ou d'une autre, sciemment
ou non, façonné.
